【有圖解】文宣好重要！文宣好重要！文宣好重要！

梁啟智 著

當前抗爭浪潮中有不少重要的轉捩點，例如721、811、831，影響了整場運動的走向。不過，原來視乎你的政治立場，對這些事件的理解可以完全不一樣，使得不同群體就好像活在「平行宇宙」當中。中大新聞與傳播學院這幾個月做了好幾場十分有意義的民意調查，最近他們就針對這個「平行宇宙」的情況問了一系列的問題。剛剛看到李立峯院長率先分享，結果相當嚇人。

簡單來說，對當前抗爭浪潮立場不同的人，原來活在平行宇宙當中。我們很容易相信對己方立場有利的說法，而面對錯誤的說法時只要合符自己的立場，也未能否定，或只能表達存疑。

研究內容是這樣的：他們找了幾件重大但同時明顯受各種假消息影響認識的事件，然後問受訪者這件事是真的還是假的。注意研究本身沒有說明事件的真假，以下的真假判斷都是由我作出的。

第一條，是721元朗事件的起源，是民主黨議員林卓廷帶示威者到元朗示威。這是錯誤的說法，現實是襲擊在林卓廷到場前便已發生。我們看看受訪者的回應：

整體來說，有44%認為是假的，17.4%認為是真的。但把受訪者的政治立場分類之後，政府支持者當中竟然有過半認為這句假話是真的。立場影響判斷，顯然易見。
以為只有「藍絲」才會中招？也不是。反過來看看下一題：

8月25日荃灣示威中，有片段顯示警方向示威者方向投擲氣油彈。這句話也是錯的。事源有網上流傳看起來是這樣的片段，後來發現是經過剪裁，看似由警方掟出只是角度問題引發的錯覺。那麼受訪者如何回應？

政府受訪者當中，有過半指出這句話是虛假的。但對於沒參與運動的政府批判者和運動參與者來說，則主流表示未經證實，然後是說是真確遠遠多於說是虛假。
我們再看另外兩題，這兩題都是基於事實的。
首先，是8月11日示威中有女示威者眼睛嚴重受傷，傷勢由警方布袋彈所致。從當時的直播新聞片段中可以很清楚知道這是真的，但後來中國大陸的官方媒體卻大事宣傳說是示威者誤中自己人，不關警察的事。這兩套說法如何影響受訪者呢？

運動參與者大比數認為這件事是真的（雖然也不足八成）；沒參與運動的政府批判者也主流認為是真的，但同時有接近一樣多的表示存疑；至於政府支持者，多數對此存疑，還有約四成認為是假的，認為是真的只是極少數。
唯一一條有「全民共識」的，是有警察假扮示威者混入群眾，然後拘捕示威者：

三個分組當中，成功指出這句話是正確的都過半。不過政府支持者回答正確的比例，仍明顯比運動參與者要低。

在「後真相」年代，公共討論變得十分困難，因為連事實的共識也不再存在。因此，我對抗爭者有兩個建議。

第一：文宣好重要！文宣好重要！文宣好重要！
對於每天都在街頭或在連燈上的抗爭者，有很多事情可能已經 taken as granted 。但社會中不是每個人都跟得那麼貼，有很多很多解釋是要不停做的。我特別擔心有些抗爭者會以為在前線抗爭／犧牲才是推動運動向前的方法，而未顧及這些抗爭／犧牲如果被曲解的話，未必真的能推動運動向前，甚至帶來反效果。因此，社區中的宣傳其實同樣重要。相對於準備各種行動，也該在「日程表」當中預留特定日子做好文宣工作，派傳單和做社區放映一樣是抗爭，一樣「要人」。

第二：不要假新聞！不要假新聞！不要假新聞！
對於未經證實的消息，要格外小心，不要連自己都呃埋。我明白現在有四成人對政府的信任度是零，所以大家對政府的澄清基本都不相信。但這不等於所有對政府的質疑都值得轉載。我們每個人都是一個媒體，在我們的朋友面前都有一種「公信力」。如果這「公信力」都被假消息所消耗掉，到有真的事情要廣傳時就會事倍功半。懇請大家轉消息時看清來源和看清處境，不要標題黨。對，還要看清年份，不要舊新聞當即時新聞轉貼，拜託拜託。

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

push

幫推！
打破平衡世界！文宣很重要！

呢個真係立場警世文

文宣可唔可以有番6月個勢啊

嘩屌咁我地可以點眾籌請公關公司？
點算我地唔輸得

推

Tui

大家冷靜睇睇

推推推推

831

721

推啊